[["Organitzaci\u00f3 de les Nacions Unides", "Declaraci\u00f3 Universal dels Drets Humans", "Ning\u00fa no ser\u00e0 sotm\u00e8s a esclavitud o servitud: l'esclavitud i el tr\u00e0fic d'esclaus s\u00f3n prohibits en totes llurs formes.", 4150081], ["Josep Pla", "El quadern gris", "Si aquestes notes se salven de la crema, potser algun dia hi passar\u00e0 la vista algun meu parent lluny\u00e0 o alguna persona curiosa i desenfeinada.", 4150069], ["", "", "", 1050052], ["Eva Baltasar", "Permagel", "Per\u00f2 estic sola, no s\u00f3c res m\u00e9s que cinquanta-dos quilos de soledat i laments, tot un tresor.", 4150092], ["", "", "", 1050208], ["", "", "", 1050074], ["", "", "", 1050214], ["", "", "", 1050064], ["", "", "", 1050070], ["", "", "", 1050445], ["", "", "", 1050226], ["", "", "", 1050092], ["", "", "", 1050435], ["", "", "", 1050120], ["", "", "", 1050082], ["", "", "", 1050126], ["", "", "", 1050104], ["", "", "", 1050116], ["", "", "", 1050313], ["", "", "", 1050110], ["", "", "", 1050138], ["", "", "", 1050319], ["", "", "", 1050100], ["", "", "", 1050128], ["", "", "", 1050309], ["", "", "", 1050134], ["", "", "", 1050331], ["", "", "", 1050156], ["", "", "", 1050321], ["", "", "", 1050146], ["", "", "", 1050327], ["Txarango", "Vola", "He robat a un circ sencer tota la m\u00e0gia per regalar-te, he assaltat dos-cents mil trens per fugir amb tu de matinada. I he seguit tots els camins i he traficat amb l'enyoran\u00e7a mil desitjos infinits sota la pell, la nit descal\u00e7a. Vola.", 4150032], ["", "", "", 1050168], ["", "", "", 1050002], ["", "", "", 1050377], ["", "", "", 1050174], ["", "", "", 1050339], ["", "", "", 1050024], ["Jaume Cabr\u00e9", "Cita", "Jo s\u00f3c all\u00f2 que he llegit i all\u00f2 que estic disposat a llegir. De la mateixa manera que n'hi ha que defensen que som all\u00f2 que mengem, som m\u00e9s encara el que llegim.", 4150061], ["", "", "", 1050164], ["", "", "", 1050361], ["", "", "", 1050030], ["", "", "", 1050373], ["Organitzaci\u00f3 de les Nacions Unides", "Declaraci\u00f3 Universal dels Drets Humans", "Tota persona t\u00e9 dret a la vida, a la llibertat i a la seva seguretat.", 4150104], ["", "", "", 1050367], ["", "", "", 1050020], ["", "", "", 1050395], ["", "", "", 1050357], ["", "", "", 1050042], ["", "", "", 1050385], ["", "", "", 1050032], ["", "", "", 1050391], ["", "", "", 1050241], ["", "", "", 1050038], ["", "", "", 1050413], ["", "", "", 1050247], ["", "", "", 1050403], ["", "", "", 1050269], ["", "", "", 1050425], ["Joan Maragall", "Elogi de la paraula", "Aix\u00ed parlen tamb\u00e9 els poetes. S\u00f3n els enamorats de tot el del m\u00f3n, i tamb\u00e9 miren i s'estremeixen molt abans de parlar.", 4150080], ["", "", "", 1050431], ["", "", "", 1050281], ["Jaume Cabr\u00e9", "Cita", "La lectura \u00e9s la descoberta personal d'un m\u00f3n que se'ns posa a l'abast per voluntat expressa de l'escriptor. La lectura d'una obra liter\u00e0ria \u00e9s el viatge pel m\u00f3n proposat per l'escriptor i, sobretot, per l'estil i la llengua que ens s\u00f3n oferts.", 4150030], ["", "", "", 1050421], ["George Orwell", "Homenatge a Catalunya", "Cap de les persones que vaig tractar aquells dies -metges, infermeres, practicants o pacients- no oblid\u00e0 d'assegurar-me que un home que \u00e9s ferit per una bala que li travessa el coll i sobreviu a la ferida \u00e9s la m\u00e9s afortunada de les criatures vivents. Jo no em podia estar de pensar que encara hauria estat m\u00e9s afortunat si no l'haguessin ferit.", 4150008], ["", "", "", 1050287], ["Merc\u00e8 Rodoreda", "Quanta, quanta guerra", "Agafat de la m\u00e0 del meu pare que era alt i era bo jo anava dret com una bitlla. No s\u00e9 per qu\u00e8 les nenes em feien r\u00e0bia, si algun dia en podia agafar una li cargolaria el coll com a un ocell. Prenien l'amor de les mares.", 4150037], ["", "", "", 1050277], ["", "", "", 1050299], ["", "", "", 1050289], ["Salvador Dal\u00ed", "Un pintor", "El veritable pintor \u00e9s aquell que \u00e9s capa\u00e7 de pintar escenes extraordin\u00e0ries al mig d'un desert buit. El veritable pintor \u00e9s aquell que \u00e9s capa\u00e7 de pintar pacientment una pera envoltat dels tumults de la hist\u00f2ria.", 4150040], ["", "", "", 1050295], ["", "", "", 1050189], ["", "", "", 1050179], ["", "", "", 1050091], ["", "", "", 1050201], ["", "", "", 1050207], ["", "", "", 1050057], ["", "", "", 1050197], ["", "", "", 1050063], ["", "", "", 1050219], ["", "", "", 1050053], ["", "", "", 1050209], ["", "", "", 1050438], ["", "", "", 1050075], ["Txarango", "Agafant l'horitz\u00f3", "Tenim futur, tenim mem\u00f2ria, foc a les mans per teixir la hist\u00f2ria. Portem en elles un llarg cam\u00ed, viure vol dir prendre partit. No volem fum, no volem dreceres, aqu\u00ed no venim a fer volar banderes. Comptem amb tu, ara no pots fallar, un dia u per tornar a comen\u00e7ar.", 4150026], ["", "", "", 1050215], ["", "", "", 1050065], ["", "", "", 1050440], ["", "", "", 1050237], ["", "", "", 1050071], ["", "", "", 1050446], ["", "", "", 1050093], ["", "", "", 1050436], ["Wikipedia", "El catal\u00e0", "El catal\u00e0 \u00e9s una llengua rom\u00e0nica parlada per m\u00e9s d'onze milions de persones. T\u00e9 cinc grans dialectes: valenci\u00e0, nord-occidental, central, balear i rossellon\u00e8s, que juntament amb l'alguer\u00e8s, es divideixen fins a vint-i-una varietats i s'agrupen en dos grans blocs: el catal\u00e0 occidental i el catal\u00e0 oriental.", 4150015], ["", "", "", 1050121], ["", "", "", 1050083], ["", "", "", 1050127], ["", "", "", 1050105], ["", "", "", 1050448], ["", "", "", 1050117], ["", "", "", 1050314], ["", "", "", 1050111], ["", "", "", 1050139], ["", "", "", 1050304], ["", "", "", 1050101], ["", "", "", 1050129], ["", "", "", 1050310], ["", "", "", 1050135], ["", "", "", 1050332], ["", "", "", 1050157], ["Ramon Llull", "Llibre de les b\u00e8sties", "L'ofici de rei \u00e9s molt perill\u00f3s i de gran treball; \u00e9s perill\u00f3s, perqu\u00e8 pels pecats del rei s'esdev\u00e9 que D\u00e9u envia moltes vegades fam, malalties, mort i guerres a la terra; i el mateix fa pel pecat del poble.", 4150044], ["", "", "", 1050147], ["", "", "", 1050344], ["", "", "", 1050013], ["", "", "", 1050169], ["", "", "", 1050350], ["", "", "", 1050378], ["", "", "", 1050175], ["", "", "", 1050340], ["", "", "", 1050025], ["", "", "", 1050368], ["", "", "", 1050165], ["", "", "", 1050362], ["", "", "", 1050031], ["Doctor Prats", "Caminem Lluny", "Caminem lluny, i lluny canviem un m\u00f3n que junts ens queda a prop. Caminem junts, i junts serem m\u00e9s forts, avui lluny \u00e9s m\u00e9s a prop. Mira com el temps ens ha fet grans, a poc a poc i anar tirant, res ha estat com esper\u00e0vem.", 4150036], ["", "", "", 1050352], ["", "", "", 1050021], ["", "", "", 1050396], ["George Orwell", "Homenatge a Catalunya", "Una de les caracter\u00edstiques m\u00e9s horribles de la guerra \u00e9s que tota la propaganda b\u00e8l\u00b7lica, tots els crits, i les mentides, i l'odi, procedeixen invariablement de persones que no prenen part en la lluita.", 4150046], ["", "", "", 1050358], ["", "", "", 1050043], ["", "", "", 1050386], ["", "", "", 1050252], ["", "", "", 1050033], ["", "", "", 1050408], ["", "", "", 1050242], ["", "", "", 1050039], ["", "", "", 1050414], ["", "", "", 1050264], ["Jos\u00e9 Saramago", "Discurs de confer\u00e8ncia del premi Nobel de Literatura", "L'home m\u00e9s savi que he conegut en tota la meva vida no sabia llegir ni escriure.", 4150100], ["Stefan Zweig", "Carta d'una desconeguda", "Nom\u00e9s vull parlar-te a tu, dir-t'ho tot per primera vegada; has de saber tots els detalls de la meva vida, que sempre ha estat la teva i de la qual mai no n'has sabut res. Per\u00f2 no coneixer\u00e0s el meu secret fins que sigui morta, quan ja no estar\u00e0s obligat a donar-me cap resposta, quan aix\u00f2 que ara em fa estremir amb uns calfreds tan forts sigui realment la fi.", 4150006], ["", "", "", 1050270], ["", "", "", 1050426], ["Xalandr\u00ed", "Escolta es vent", "Mira al cel i escolta es vent que de Menorca t'arriba, te dir\u00e0 que tu est la vida i des meu cor s'aliment. Mira al cel i escolta es vent!", 4150072], ["", "", "", 1050260], ["", "", "", 1050416], ["", "", "", 1050282], ["Wikipedia", "Val\u00e8ncia", "Val\u00e8ncia \u00e9s la capital i la localitat m\u00e9s poblada de la prov\u00edncia hom\u00f2nima i del Pa\u00eds Valenci\u00e0. La ciutat est\u00e0 situada a la vora del riu T\u00faria, a la costa est de la pen\u00ednsula Ib\u00e8rica, just al centre del golf de Val\u00e8ncia, encara que en el moment que els romans la van fundar, es trobava en una illa fluvial del T\u00faria, a uns quatre quil\u00f2metres de dist\u00e0ncia del mar.", 4150005], ["", "", "", 1050272], ["", "", "", 1050278], ["", "", "", 1050300], ["Brian De Palma", "Scarface, el preu del poder", "Sempre dic la veritat, fins i tot quan menteixo dic la veritat.", 4150107], ["Jaume Cabr\u00e9", "Jo confesso", "No temo la mort; nom\u00e9s m'hi enfado. M'enutja la mort per\u00f2 no em fa por. On tu ets, no hi ha la mort; on hi ha la mort, no hi ets tu. Per tant, tenir-li por \u00e9s perdre el temps.", 4150056], ["", "", "", 1050290], ["George Orwell", "Homenatge a Catalunya", "L'aspecte de Barcelona resultava espalmador i aclaparador. Era la primera vegada que em trobava en una ciutat on manava la classe obrera.", 4150073], ["", "", "", 1050190], ["", "", "", 1050180], ["George Orwell", "1984", "En la gran majoria dels casos no hi havia judici, cap document de detenci\u00f3. La gent simplement desapareixia, sempre durant la nit.", 4150077], ["", "", "", 1050202], ["", "", "", 1050192], ["", "", "", 1050058], ["Hans Christian Andersen", "Contes D'Andersen", "La vida del m\u00f3n \u00e9s per a ella una rondalla. Aquesta nit no us veig, ma vella amiga, i no tinc imatgeria a dibuixar en recordan\u00e7a de la vostra visita. Tanmateix, mentre jo mirava en l'aire, tot somni\u00f3s, cap als n\u00favols, aparegu\u00e9 un raig de la Lluna; per\u00f2 aviat fou esva\u00eft: els n\u00favols negres s'escamparen damunt seu.", 4150014], ["", "", "", 1050198], ["", "", "", 1050048], ["Merc\u00e8 Rodoreda", "La pla\u00e7a del Diamant", "Quan el vals es va acabar la gent va comen\u00e7ar a sortir. Jo vaig dir que havia perdut la Julieta i aquell noi va dir que ell havia perdut en Cintet i va dir, quan estem ben sols, tota la gent desada a dintre de les cases i els carrers buits, vost\u00e8 i jo ballarem un vals de punta a la pla\u00e7a del Diamant.", 4150017], ["", "", "", 1050220], ["", "", "", 1050054], ["An\u00f2nim", "Refrany", "Un no sap quan es pateix m\u00e9s, si amb diners sense salut o amb salut sense diners.", 4150099], ["", "", "", 1050210], ["Txarango", "Una lluna a l'aigua", "Busco el batec de la terra, de la teva pell amb la meva, la vida que passa a trav\u00e9s nostre. Busco dins teu, els vaixells enfonsats dels dies. Busco la clau del teu regne amb les can\u00e7ons, vull descobrir-te amb tot el cos, arribar-te a la boca i robar-te l'aire i tremolar tots dos com una lluna a l'aigua.", 4150016], ["", "", "", 1050076], ["", "", "", 1050232], ["", "", "", 1050066], ["", "", "", 1050238], ["", "", "", 1050088], ["", "", "", 1050447], ["", "", "", 1050228], ["", "", "", 1050094], ["", "", "", 1050437], ["", "", "", 1050122], ["", "", "", 1050084], ["", "", "", 1050106], ["", "", "", 1050449], ["", "", "", 1050118], ["", "", "", 1050315], ["", "", "", 1050096], ["Ramon Llull", "Llibre de les b\u00e8sties", "Quan D\u00e9u cre\u00e0 el m\u00f3n, no el cre\u00e0 amb la intenci\u00f3 que l'home fos conegut i estimat, sin\u00f3 per tal que Ell fos estimat i conegut per l'home.", 4150071], ["", "", "", 1050140], ["Josep Pla", "El quadern gris", "La literatura catalana d'avui t\u00e9 una cosa molt agradable: \u00e9s una literatura desprove\u00efda totalment de preciosisme. El preciosisme m'embafa de seguida. La llengua \u00e9s tan dif\u00edcil, tan dura, tan encarcarada, d'un maneig tan r\u00edgid, tan plena de dificultats, que tothom escriu com pot... i gr\u00e0cies!", 4150020], ["", "", "", 1050305], ["", "", "", 1050102], ["Stefan Zweig", "Carta d'una desconeguda", "Vull descobrir-te tota la meva vida, una vida que no va comen\u00e7ar de veritat fins al dia que et vaig con\u00e8ixer. Abans tot just havia estat una cosa entelada i confusa que mai no vaig intentar recordar, devia ser una mena de celler ple de coses i persones cobertes de pols i teranyines, tan somort que el meu cor ja no en sap res.", 4150011], ["", "", "", 1050130], ["", "", "", 1050311], ["", "", "", 1050152], ["", "", "", 1050333], ["", "", "", 1050158], ["", "", "", 1050323], ["", "", "", 1050012], ["", "", "", 1050148], ["", "", "", 1050170], ["", "", "", 1050351], ["", "", "", 1050004], ["", "", "", 1050379], ["", "", "", 1050347], ["", "", "", 1050160], ["", "", "", 1050341], ["", "", "", 1050026], ["", "", "", 1050166], ["Disney", "El rei lle\u00f3", "El passat pot fer mal. Per\u00f2 la manera en com jo ho veig, pots fugir del passat o aprendre d'ell.", 4150091], ["", "", "", 1050016], ["", "", "", 1050375], ["", "", "", 1050022], ["", "", "", 1050397], ["", "", "", 1050359], ["", "", "", 1050044], ["", "", "", 1050387], ["Mario Benedetti", "Cita", "Aqu\u00ed hi ha tres classes de gent: la que es mata treballant, la que hauria de treballar i la que hauria de matar-se.", 4150084], ["", "", "", 1050253], ["", "", "", 1050034], ["", "", "", 1050336], ["", "", "", 1050243], ["", "", "", 1050415], ["George Orwell", "1984", "La guerra \u00e9s pau, la llibertat \u00e9s esclavatge, la ignor\u00e0ncia \u00e9s for\u00e7a.", 4150103], ["", "", "", 1050265], ["Eva Baltasar", "Permagel", "S'hi est\u00e0 b\u00e9 aqu\u00ed. Finalment, les al\u00e7ades ja ho tenen aix\u00f2: cent metres de vidre vertical. L'aire \u00e9s aire en estat superior de puresa i per aix\u00f2, tamb\u00e9, sembla m\u00e9s dur, en alguns moments gaireb\u00e9 compacte.", 4150045], ["", "", "", 1050271], ["Disney", "Ratatouille", "No has de deixar que ning\u00fa defineixi els teus l\u00edmits per lloc del qual vens. El teu \u00fanic l\u00edmit \u00e9s la teva \u00e0nima.", 4150086], ["", "", "", 1050261], ["", "", "", 1050417], ["Merc\u00e8 Rodoreda", "Mirall Trencat", "A l'hora del caf\u00e8, quan els homes es quedaren sols, Valladura pregunt\u00e0 de quins Goday havia sortit aquella Teresa. \"Non ho s\u00e9 ben b\u00e9\" li contest\u00e0 en Rafael evasivament, \"per\u00f2 com que \u00e9s la viuda de Nicolau Roviera est\u00e0 molt ben relacionada i t\u00e9 totes les portes obertes\".", 4150025], ["", "", "", 1050283], ["", "", "", 1050423], ["Els Catarres", "Vull estar amb tu", "I \u00e9s que per mi els teus defects s\u00f3n tan espectaculars. Ning\u00fa podr\u00e0 fer-me dubtar que vull estar amb tu. Jo vull estar amb tu.", 4150078], ["", "", "", 1050383], ["", "", "", 1050273], ["Yoshito Usui", "Shin Chan", "S\u00f3c graci\u00f3s, divertit, s\u00f3c genial i tothom s'enfada molt amb mi. S\u00f3c un nervi que no para en tot el dia i no deixa d'empipar. Quan es tracta de lligar, deixeu-me fer a mi. Siguin tres o siguin quatre, l'energia no s'acaba.", 4150035], ["Germanas Wachowski", "Matrix", "No existeixen preguntes sense resposta, nom\u00e9s preguntes mal formulades.", 4150102], ["", "", "", 1050279], ["", "", "", 1050301], ["Merc\u00e8 Rodoreda", "La pla\u00e7a del Diamant", "I va dir que m'havia dit que al cap d'un any seria la seva senyora i que jo ni me l'havia mirat, i el vaig mirar i aleshores va dir, no em miri aix\u00ed, perqu\u00e8 m'hauran de collir de terra, i va ser quan li vaig dir que ell tenia els ulls de mico i vinga riure.", 4150028], ["", "", "", 1050291], ["Txarango", "Agafant l'horitz\u00f3", "Gent de mar, de rius i de muntanyes, ho tindrem tot i es parlar\u00e0 de vida. Gent de mar, de rius i de muntanyes ho tindrem tot i es parlar\u00e0 de vida.", 4150065], ["", "", "", 1050185], ["Joan Maragall", "Elogi de la paraula", "I vosaltres mateixos que sou anomenats sobre tots poetes, quan ser\u00e0 que entrareu profundament en les vostres \u00e0nimes per a no sentir altra cosa que el ritme div\u00ed d'elles al vibrar en l'amor de les coses de la terra? Quan ser\u00e0 que menyspreareu tot altre ritme i no parlareu sin\u00f3 en paraules vives?", 4150018], ["", "", "", 1050191], ["", "", "", 1050363], ["", "", "", 1050181], ["Jaume Cabr\u00e9", "Jo confesso", "Fins ahir a la nit, caminant pels carrers molls de Vallcarca, no vaig comprendre que n\u00e9ixer en aquella fam\u00edlia havia estat un error imperdonable. De sobte havia ent\u00e8s que sempre havia estat sol, que mai no havia pogut comptar amb els pares ni amb D\u00e9u a qui encarregar la cerca de solucions malgrat que, a mesura que creixia, m'havia avesat a delegar en creences imprecises i en lectures ben diverses el pes del pensament i la responsabilitat dels meus actes.", 4150001], ["", "", "", 1050374], ["", "", "", 1050203], ["", "", "", 1050193], ["George Orwell", "1984", "El ministeri de la veritat, que s'encarregava de les not\u00edcies, l'entreteniment, l'educaci\u00f3 i les arts. El ministeri de la pau, a qui concernien els afers de la guerra. El ministeri de l'amor, que mantenia la llei i l'ordre. I el ministeri de l'abund\u00e0ncia, que era responsable de l'economia.", 4150019], ["", "", "", 1050059], ["Harper Lee", "Matar un rossinyol", "Van ser temps com aquests quan vaig pensar que el meu pare, que odiava les armes i mai havia anat a cap guerra, era l'home m\u00e9s valent que mai hagi viscut.", 4150062], ["", "", "", 1050199], ["", "", "", 1050049], ["", "", "", 1050221], ["", "", "", 1050055], ["", "", "", 1050211], ["", "", "", 1050077], ["", "", "", 1050233], ["Joan Manuel Serrat", "Ara que tinc vint nays", "Vull cantar a les pedres, la terra, l'aigua, el blat i el cam\u00ed que vaig trepitjant. A la nit, al cel, a aquest mar tan nostre, i al vent que al mat\u00ed ve a besar-me el rostre.", 4150058], ["", "", "", 1050067], ["", "", "", 1050442], ["", "", "", 1050239], ["", "", "", 1050089], ["", "", "", 1050432], ["", "", "", 1050229], ["", "", "", 1050095], ["Yoshito Usui", "Shin Chan", "Escolta maca, escolta maca, a mi no m'agrada el pebrot. Quina trompa, mira quina trompa, trompa, trompa! Tothom sap que s\u00f3c en Shin Chan.", 4150074], ["", "", "", 1050123], ["", "", "", 1050085], ["", "", "", 1050113], ["", "", "", 1050107], ["", "", "", 1050450], ["", "", "", 1050119], ["", "", "", 1050316], ["", "", "", 1050097], ["", "", "", 1050141], ["", "", "", 1050306], ["", "", "", 1050103], ["", "", "", 1050131], ["", "", "", 1050328], ["", "", "", 1050153], ["", "", "", 1050334], ["", "", "", 1050159], ["", "", "", 1050324], ["", "", "", 1050009], ["", "", "", 1050149], ["", "", "", 1050346], ["", "", "", 1050015], ["", "", "", 1050171], ["Jaume Cabr\u00e9", "Jo confesso", "Per tot aix\u00f2, comen\u00e7ava a comprendre que mai no arribaria a assolir la felicitat. Que segurament ning\u00fa la podia assolir. La felicitat sempre era all\u00e0 al davant a tocar, per\u00f2 inabastable; segurament, inabastable, per a tothom", 4150034], ["", "", "", 1050005], ["", "", "", 1050380], ["", "", "", 1050161], ["", "", "", 1050342], ["", "", "", 1050027], ["", "", "", 1050370], ["", "", "", 1050167], ["", "", "", 1050364], ["", "", "", 1050017], ["", "", "", 1050392], ["Federico Garc\u00eda Lorca", "Cita", "Totes les coses tenen el seu misteri, i la poesia \u00e9s el misteri que tenen totes les coses.", 4150094], ["", "", "", 1050354], ["", "", "", 1050023], ["", "", "", 1050398], ["", "", "", 1050248], ["", "", "", 1050045], ["", "", "", 1050388], ["", "", "", 1050254], ["", "", "", 1050035], ["", "", "", 1050244], ["", "", "", 1050400], ["", "", "", 1050266], ["", "", "", 1050406], ["", "", "", 1050256], ["", "", "", 1050428], ["", "", "", 1050262], ["", "", "", 1050418], ["Merc\u00e8 Rodoreda", "Quanta, quanta guerra", "Ens pass\u00e0vem hores assegudes en un marge i de vegades l'aire duia fils que arrencava al cor de les flors pobres i alguns se m'encastaven a la roba. La gent era tota igual: amb cames, amb cuixes, amb ulls, amb boques, amb dents.", 4150033], ["An\u00f2nim", "Refrany", "El cap fred, el ventre net i els peus calents s\u00f3n els millors elements.", 4150101], ["", "", "", 1050296], ["", "", "", 1050302], ["", "", "", 1050404], ["", "", "", 1050292], ["Salvador Dal\u00ed", "Cita", "Per a mi, la llibertat \u00e9s el pitjor que hi ha, que hi pot haver, per a la creaci\u00f3 art\u00edstica, i per aix\u00f2 m'agraden tots els per\u00edodes inquisitorials.", 4150064], ["Prudenci Bertrana", "N\u00e0ufrags", "Contemplant aquell limitat espai de terra, amassat d'ombres capvesprals, sent\u00ed que una calma sobtada, una gran calma de desert i un divagar de pensament com el que preludia l'efecte d'un narc\u00f2tic, l'enva\u00efa. Li era impossible meditar sobre la transcend\u00e8ncia de sa primera missa.", 4150023], ["Ramon Llull", "Llibre de les b\u00e8sties", "La noblesa de rei s'ha de correspondre amb la bellesa de persona: que sigui gran, humil i que no faci mal a la seva gent.", 4150079], ["Els Catarres", "Fins que arribi l'alba", "Per tu no s\u00f3c un dels teus amants per\u00f2 creuo l'Him\u00e0laia per tu, i robar\u00e9 dotze diamants un per cada lluna plena.", 4150085], ["", "", "", 1050182], ["", "", "", 1050204], ["", "", "", 1050194], ["", "", "", 1050060], ["", "", "", 1050050], ["", "", "", 1050222], ["", "", "", 1050072], ["", "", "", 1050212], ["", "", "", 1050078], ["", "", "", 1050234], ["", "", "", 1050443], ["", "", "", 1050224], ["Marcel Proust", "A la recerca del temps perdut", "Quan parlem, ens imaginem sempre que s\u00f3n les nostres orelles, la nostra ment, els que ens escolten.", 4150089], ["", "", "", 1050090], ["", "", "", 1050433], ["", "", "", 1050230], ["", "", "", 1050080], ["", "", "", 1050439], ["", "", "", 1050124], ["", "", "", 1050086], ["", "", "", 1050114], ["Madame de Sevign\u00e9", "Cita", "Si els homes han nascut amb dos ulls, dues orelles i una sola llengua, \u00e9s perqu\u00e8 s'ha d'escoltar i mirar dues vegades abans de xerrar.", 4150075], ["Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez", "Cent anys de solitud", "Molts anys m\u00e9s tard, davant l'escamot d'afusellament, el coronel Aureliano Buend\u00eda s'hauria de recordar d'aquella remota tarda que el seu pare l'havia dut a con\u00e8ixer el gel.", 4150057], ["", "", "", 1050108], ["", "", "", 1050136], ["Mario Benedetti", "Cita", "Algunes coses del passat van desapar\u00e8ixer per\u00f2 unes altres obren una bretxa al futur i s\u00f3n les quals vull rescatar.", 4150083], ["", "", "", 1050317], ["", "", "", 1050098], ["", "", "", 1050142], ["", "", "", 1050307], ["", "", "", 1050132], ["Friedrich Nietzsche", "Aixi parl\u00e0 Zaratustra", "Moltes coses feixugues hi ha per a l'esperit, per a l'esperit fort, que sap suportar i en el qual habita el respecte profund: coses m\u00e9s feixugues, i \u00e0dhuc les m\u00e9s feixugues, \u00e9s el que deleja.", 4150050], ["", "", "", 1050154], ["", "", "", 1050284], ["", "", "", 1050335], ["", "", "", 1050422], ["", "", "", 1050144], ["", "", "", 1050325], ["", "", "", 1050010], ["Merc\u00e8 Rodoreda", "La pla\u00e7a del Diamant", "La Julieta, de color de canari, brodada de verd, va sortir de no s\u00e9 on i em va dir, tapa'm que m'haig de treure les sabates... no puc m\u00e9s. Li vaig dir que no em podia moure perqu\u00e8 un jove que buscava l'americana i volia ballar amb mi de totes passades m'havia dit que l'esper\u00e9s. I la Julieta va dir, balleu, balleu.", 4150013], ["Walt Disney", "Dormir", "No dormis per descansar, dorm per somiar, perqu\u00e8 els somnis estan perqu\u00e8 es compleixin.", 4150096], ["", "", "", 1050172], ["", "", "", 1050337], ["", "", "", 1050006], ["", "", "", 1050381], ["", "", "", 1050162], ["", "", "", 1050343], ["", "", "", 1050028], ["", "", "", 1050371], ["", "", "", 1050365], ["", "", "", 1050018], ["", "", "", 1050393], ["", "", "", 1050355], ["", "", "", 1050040], ["", "", "", 1050399], ["Disney", "Els Incre\u00efbles", "Tens m\u00e9s poder del que creus. No ho dubtis. I no pateixis, si arriba el moment tu sabr\u00e0s que fer.", 4150090], ["", "", "", 1050046], ["", "", "", 1050389], ["George Orwell", "1984", "El que era horrible dels \"Dos Minuts d'Odi\" no era que un havia de fer un paper, sin\u00f3 que era impossible evitar unir-s'hi. Al cap de trenta segons no era necessari actuar. Un horrible \u00e8xtasi de por i rancor, un desig de matar, de torturar, de destruir cares amb un martell, semblava fluir per tot el grup de gent com un corrent el\u00e8ctric, convertint a un, fins i tot contra la seva voluntat, en un llun\u00e0tic cridaner.", 4150002], ["", "", "", 1050036], ["", "", "", 1050245], ["", "", "", 1050401], ["", "", "", 1050267], ["", "", "", 1050407], ["Joan Manuel Serrat", "Can\u00e7o de matinada", "Mentre jo canto de matinada la vila \u00e9s adormida encara. S'han despertat mullades les fulles, del camp d'alfals ve\u00ed. S'espolsen l'aigua de la rosada mentre que arriba la matinada i el sol que les escalfa fins que les tallin d'un cop de fal\u00e7.", 4150031], ["", "", "", 1050257], ["", "", "", 1050429], ["", "", "", 1050263], ["", "", "", 1050419], ["", "", "", 1050285], ["Salvador Dal\u00ed", "Cita", "S\u00f3c un esnob i no hi ha ning\u00fa que pugui fer millor propaganda que els esnobs, perqu\u00e8 els esnobs s\u00f3n els que parlen i fan propaganda del que no coneixen.", 4150063], ["Eva Baltasar", "Permagel", "Nom\u00e9s hauria de deixar-me viure, sense oposar resist\u00e8ncia com faria un branquill\u00f3 corcat baixant pel riu, amb cap m\u00e9s pretensi\u00f3 que lliscar acceptant cada canvi de direcci\u00f3, assumint el desgast.", 4150048], ["", "", "", 1050275], ["Organitzaci\u00f3 de les Nacions Unides", "Declaraci\u00f3 Universal dels Drets Humans", "Tota persona t\u00e9 dret a un nivell de vida que asseguri, per a ell i la seva fam\u00edlia, la salut i el benestar, especialment quant a alimentaci\u00f3, vestir, habitatge, assist\u00e8ncia m\u00e8dica i als serveis socials necessaris.", 4150041], ["Marcel Proust", "A la recerca del temps perdut", "Els noms que designen les coses responen sempre a una idea d'intel\u00b7lig\u00e8ncia, estranya a les nostres impressions veritables i que ens obliga a suprimir-los tot el que no remet a ella.", 4150054], ["", "", "", 1050303], ["", "", "", 1050293], ["Disney", "Winnie the Pooh", "Si algun cop arriba un dia que no podem estar junts, guarda'm dins del teu cor. Estar\u00e9 aqu\u00ed per sempre!", 4150088], ["", "", "", 1050187], ["", "", "", 1050177], ["Stefan Zweig", "Carta d'una desconeguda", "No hi ha res al m\u00f3n com l'amor insospitable d'una nena, que s'est\u00e0 en la foscor; no t\u00e9 esperances, \u00e9s humil i sotm\u00e8s, perseverant i apassionat.", 4150068], ["", "", "", 1050183], ["", "", "", 1050205], ["", "", "", 1050061], ["", "", "", 1050051], ["", "", "", 1050223], ["", "", "", 1050073], ["", "", "", 1050213], ["", "", "", 1050079], ["Benjamin Franklin", "Cita", "Un germ\u00e0 pot no ser un amic, per\u00f2 un amic ser\u00e0 sempre un germ\u00e0.", 4150106], ["", "", "", 1050069], ["", "", "", 1050444], ["Organitzaci\u00f3 de les Nacions Unides", "Declaraci\u00f3 Universal dels Drets Humans", "Tots els \u00e9ssers humans neixen lliures i igualts en dignitat i en drets. S\u00f3n dotats de ra\u00f3 i de consci\u00e8ncia.", 4150087], ["", "", "", 1050225], ["Josep Pla", "El quadern gris", "I en efecte: seria absurd de discutir-ho: avui compleixo vint-i-un anys. Dono una ullada circular. El meu pare menja en silenci, en un estat de perfecta normalitat. La meva mare no sembla pas estar tan nerviosa com sol habitualment. Com que en aquest pa\u00eds nom\u00e9s se celebren els sants, la pres\u00e8ncia del pa de pessic i de la crema em fan malfiar. Em pregunto si han estat elaborats per celebrar realment el meu aniversari o per recordar-me que el balan\u00e7 dels primers anys \u00e9s absolutament negatiu, francament magre. Aquest retoc -penso- \u00e9s tan natural!", 4150000], ["", "", "", 1050434], ["", "", "", 1050231], ["", "", "", 1050008], ["Els Catarres", "Vull estar amb tu", "El parell de mitjons de colors oblidats dins el llit, els ve\u00efns del tercer que se'm queixen dels teus crits d'ahir. I quan em dius que tens pressa per\u00f2 encara tens temps, d'enganxar-te als llen\u00e7ols durant cinc minuts m\u00e9s fent el gos, fent l'amor, espolsant-nos la mandra molt lentament.", 4150021], ["", "", "", 1050125], ["", "", "", 1050087], ["", "", "", 1050115], ["", "", "", 1050312], ["", "", "", 1050109], ["", "", "", 1050137], ["", "", "", 1050318], ["", "", "", 1050099], ["", "", "", 1050143], ["", "", "", 1050308], ["Doctor Prats", "Caminem Lluny", "Diga'm si vas trobar la teva sort, diga'm que et vas guardar tots els records, no t'aturis quan no puguis m\u00e9s, no et rendeixis quan no puguis m\u00e9s.", 4150066], ["", "", "", 1050133], ["", "", "", 1050330], ["", "", "", 1050155], ["", "", "", 1050320], ["", "", "", 1050145], ["", "", "", 1050326], ["", "", "", 1050011], ["", "", "", 1050176], ["", "", "", 1050151], ["", "", "", 1050348], ["", "", "", 1050001], ["", "", "", 1050376], ["", "", "", 1050173], ["Arist\u00f2til", "Cita", "El savi no diu tot el que pensa, per\u00f2 sempre pensa tot el que diu.", 4150105], ["", "", "", 1050338], ["", "", "", 1050007], ["", "", "", 1050382], ["", "", "", 1050163], ["", "", "", 1050360], ["", "", "", 1050029], ["", "", "", 1050372], ["", "", "", 1050366], ["", "", "", 1050019], ["", "", "", 1050394], ["", "", "", 1050356], ["", "", "", 1050041], ["", "", "", 1050384], ["", "", "", 1050250], ["Stefan Zweig", "Carta d'una desconeguda", "Nom\u00e9s les criatures solit\u00e0ries poden contenir la seva passi\u00f3.", 4150108], ["", "", "", 1050047], ["", "", "", 1050390], ["", "", "", 1050240], ["", "", "", 1050037], ["", "", "", 1050412], ["Joan Manuel Serrat", "Can\u00e7o de matinada", "Ens ho ha de dir la veu tremolosa i trista d'un campanar. Un cop de llum i el crit d'una garsa que ha despertat amb fam i busca per entre blats i civades qualsevol cosa per omplir el pap.", 4150052], ["", "", "", 1050246], ["", "", "", 1050402], ["", "", "", 1050268], ["Prudenci Bertrana", "N\u00e0ufrags", "El llac dormia. Les altres muntanyes que de nord a ponent l'empresonaven, ferides de rellisquents pel sol de primavera, es reflectien amb llurs tons de verd vellutat en el fons tranquil de l'aigua somorta. L'aigua d'aquest llac s'escorria pels reguerons i regava arbredes frondoses que ombrejaven els prats coberts d'herba fresca i flors boscanes.", 4150007], ["", "", "", 1050258], ["El Padrino", "Francis Ford Coppola", "Intenta pensar sempre com pensen els que t'envolten. Amb aquesta base, tot \u00e9s possible.", 4150097], ["", "", "", 1050218], ["", "", "", 1050430], ["", "", "", 1050280], ["Merc\u00e8 Rodoreda", "Quanta, quanta guerra", "La casa era vella, l'aig\u00fcera feia pudor, l'aixeta degotava. Els dies de vent entrava fred per les escletxes per\u00f2 al bon temps l'olor de les flors es ficava a tots els racons. Els diumenges que el meu pare no tenia ganes d'anar a veure els seus cosins, em duia a passejar.", 4150024], ["", "", "", 1050420], ["Merc\u00e8 Rodoreda", "Mirall Trencat", "Al cap de dos dies Valldaura an\u00e0 una tarda a can Culleretes. Tenia el costum d'anar-hi a menjar nata el dia abans de marxar, quan ja tenia la maleta a punt. Era la seva manera de dir ad\u00e9u a Barcelona.", 4150047], ["", "", "", 1050286], ["", "", "", 1050276], ["", "", "", 1050298], ["Friedrich Nietzsche", "Aixi parl\u00e0 Zaratustra", "O \u00e9s aix\u00f2: prendre comiat de la nostra causa quan ella celebra la seva vict\u00f2ria? Pujar a les altes muntanyes per tal de temptar el temptador?", 4150070], ["", "", "", 1050288], ["Txarango", "Agafant l'horitz\u00f3", "Anem lluny, serem molts empenyent endavant, qui sembra rebel\u00b7lia recull la llibertat. Que no ens guanyi la por, el dem\u00e0 avui \u00e9s nostre, tu i jo agafant l'horitz\u00f3.", 4150060], ["", "", "", 1050294], ["Marcel Proust", "A la recerca del temps perdut", "Te\u00f2ricament, sabem que la Terra gira, per\u00f2, en realitat, no ho notem; el terra sobre el que caminem sembla no moure's i vivim tranquils. El mateix passa amb el temps a la vida.", 4150055], ["Joan Manuel Serrat", "Ara que tinc vint nays", "Ara que tinc vint anys, ara que encara tinc for\u00e7a que no tinc l'\u00e0nima morta i em sento bullir la sang. Ara que em sento capa\u00e7 de cantar si un altre canta. Avui que encara tinc veu i encara puc creure en D\u00e9u.", 4150043], ["Antonio Machado", "Deixants de llum", "Caminant no hi ha cam\u00ed, es fa cam\u00ed en caminar.", 4150109], ["", "", "", 1050188], ["Wolfgang Petersen", "Troya", "Dius que vols morir per amor, per\u00f2 no saps res de la mort, ni tampoc res de l'amor.", 4150098], ["", "", "", 1050178], ["", "", "", 1050200], ["John Boyne", "El noi del pijama de ratlles", "Malgrat el caos que va succeir, Bruno vei\u00e9 que encara estava agafant la m\u00e0 d'en Shmuel i que res en el m\u00f3n l'hauria persuadit per deixar-la anar.", 4150067], ["", "", "", 1050206], ["", "", "", 1050056], ["", "", "", 1050196]]